\chapter{Wstęp}
Od czasu wprowadzenia na rynek pierwszych półprzewodnikowych matryc światłoczułych minęło wiele lat, a technologia znacząco się upowszechniła. Obecnie funkcjonalność rejestrowania obrazu zawiera praktycznie każdy telefon i wiele innych urządzeń elektroniki użytkowej. Choć technologia została znacząco polepszona, jeśli chodzi o gęstość rejestrowanych punktów, jak i moc obliczeniową procesorów wykonujących przetwarzanie danych uzyskanych z matrycy, reguły obróbki obrazu pozostały te same. Warto się z nimi zapoznać, aby dowiedzieć się, skąd biorą się niektóre nieoczekiwane zjawiska przy wykonywaniu ujęć aparatem cyfrowym.

Demozaikowanie jest kluczowym etapem procesu przetwarzania obrazu, determinującym końcową jakość uzyskanego wyniku. Poza nielicznymi wyjątkami jest to krok wymagany w obróbce zdjęcia. Zaimplementowane algorytmy, od najprostszych do stosunkowo skomplikowanych zostały omówione i przetestowane.

Celem pracy jest wprowadzenie w tematykę przetwarzania obrazu w aparacie cyfrowym, wraz z analizą niektórych rozwiązań, mogących mieć istotny wpływ na wydajność i jakość. Treść pracy stanowi kompletny wstęp do tematyki przetwarzania danych z matryc światłoczułych, wraz z omówieniem podstawowych problemów implementacyjnych.

Aby zrozumieć proces powstawania obrazu, w ramach pracy został zaimplementowany program do przetwarzania danych z matrycy. Na jego podstawie zostały wykonane testy, poprzez rejestrację czasu przetwarzania kolejnych kroków oraz stworzony program służący do porównywania jakości poszczególnych algorytmów demozaikowania.

\section{Uzyskiwanie danych obrazu}
Obecnie stosowane metody uzyskiwania obrazów cyfrowych zostały opanowanpunktów. Pomiar dokonywany jest dzięki zjawisku fotoelektrycznemu, naświetlanie matrycy powoduje powstawanie ładunków wewnątrz niej. Ładunki zostają wzmocnione, a następnie przesłane dalej. Jako, że matryca światłoczuła jest urządzeniem analogowym, zachodzi konwersja do postaci cyfrowej przez przetwornik analogowo-cyfrowy. W ten sposób uzyskuje się macierz jasności. Zbiór tych danych nosi nazwę {\em surowego obrazu} (ang. {\em Raw Image}), stąd też pliki, w których został on bezpośrednio, bez dalszej obróbki zapisany popularnie są nazywane RAWami. Czasami oprogramowanie aparatu umożliwia zapis tych danych, w celu późniejszej obróbki.

Szczególnym przypadkiem jest uzyskiwanie barwnych obrazów tymi technikami. Matryce światłoczułe rejestrują liczbę fotonów wychwyconych przez sensor, w sposób z grubsza proporcjonalny. Ten sposób detekcji nie zawiera informacji o częstotliwości fotonów. Najpopularniejszą metodą kolorowego obrazowania jest nałożenie {\em filtru barwnego} (ang. {\em Color Filter Array}), nazywanego też mozaiką, na matrycę światłoczułą, by rejestrować tylko jeden ustalony kolor w każdym punkcie. Inne metody nie są popularne, stosowane w specyficznych zastosowaniach, ze względu na stopień skomplikowania (matryce 3CCD). Pewną ciekawostką są matryce Foveon X3, które mają warstwową strukturę, umożliwiającą detekcję wszystkich składowych w pojedynczym punkcie. Są montowane w niektórych aparatach cyfrowych firmy Sigma. Niestety poza korzyścią z braku demozaikowania mają całkiem sporo innych wad, które nie zapewniają im popularności.

Pierwszym opatentowanym i najbardziej popularnym filtrem barwnym jest filtr Bayera, czyli układ filtrów o kolorach czerwonym, niebieskim i dwóch zielonych (RGBG). Istnieją również mozaiki o innym zestawie filtrów, ale stanowią nikły procent rynku.

Ten sposób detekcji koloru wymaga dodatkowego kroku w obróbce danych z matrycy, demozaikowania. Polega on na odtworzeniu brakujących składowych koloru w każdym punkcie matrycy na podstawie otoczenia punktu. Wybór konkretnego algorytmu nie jest sprawą oczywistą, a mnogość powstających po dziś dzień rozwiązań problemu nie ułatwia sprawy. Wybór konkretnych rozwiązań jest podyktowany kompromisem, między jakością uzyskiwanego obrazu, a czasem przetwarzania.e przez półprzewodnikowe technologie CCD i CMOS, dzięki którym można dokonać pomiaru jasności światła skierowanego na matrycę 

\section{Pojęcia}
Ze względu na praktyczny brak jakichkolwiek publikacji na ten temat w rodzimym języku, w pracy znajduje się duża liczba wstawek z anglojęzycznymi hasłami. Nie mają one często zdefiniowanych odpowiedników wśród polskich wyrażeń.

Mini słownik:
\begin{itemize}
\item Subpiksel – pojęcie dla obrazów kolorowych. Oznacza wartość jednej
ze składowych używanego modelu kolorów. Dla modelu RGB w ramach struktury
jednego piksela wyróżniamy subpiksele – czerwony, zielony, niebieski.
\item Interpolacja czterokolorowa (ang. Four color interpolation) – każdy kolor
z mozaiki jest traktowany jako oddzielna składowa. Obraz wynikowy ma
4 składowe, które są później zamieniane w wyniku liniowej transformacji
na model RGB. Ten sposób przetwarzania jest konieczny dla mozaik innych niż
Bayera, na przykład RGBE i CYGM.
\item Funkcja/metoda inline – kompilator kopiuje ciało funkcji w każde miejsce jej
wywołania, podmieniając symbole argumentów na symbole zmiennych
z wywołania funkcji.
\item Tablicowanie – procedura stosowana do zwiększenia wydajności obliczeniowej,
kosztem pamięci. Polega na przechowywaniu obliczonych wartości w tablicy,
w celu późniejszego wykorzystania w dalszej części algorytmu. Wyniki są
pobierane poprzez wybranie indeksu tablicy. Tablica może zostać wygenerowana
w czasie wykonywania, bądź w czasie kompilacji. Operacja ma sens,
gdy obliczone wartości z tablicy są potrzebne wiele razy, a koszt obliczania ich
wartości jest znaczny.
\item ISO – parametr określający czułość matrycy na padające światło. Im wyższa
wartość tym wzmocnienie sygnału większe, a co za tym idzie zmniejszony odstęp
sygnał-szum.
\item Wartość pewna/Wartość estymowana – pojęcie wprowadzone dla uproszczenia
tekstu. Wartość pewna to wartość subpiksela będąca zmierzona pierwotnie na
matrycy, nie interpolowana. Wartość estymowana to wartość uzyskana jako
wynik demozaikowania.
\end{itemize}
\chapter{Implementacja Programowa}
Niewątpliwie popularną implementacją przetwarzania RAW jest program DCRaw autorstwa Dave’a Coffina napisany w języku C. Fragmenty jego kodu, pośrednio lub bezpośrednio znajdują się w całej gamie oprogramowania o otwartym kodzie. Posiada za to jedną zasadniczą wadę, jest napisany w bardzo nieczytelny i niejasny sposób. Lepszy komentarz i wyjaśnienie działania kodu podejmują osoby trzecie \cite{ninedegrees}. Nie można mu zarzucić jednego, niewątpliwie działa i to dość szybko oraz obsługuje szeroką paletę formatów plików wejściowych. Na jego podstawie powstaje biblioteka LibRaw
opakowująca funkcjonalność DCRaw \cite{libraw}. Biblioteka ta została wykorzystana w implementacji na potrzeby tej pracy, głównie na potrzeby obsługi odczytu plików w wielu formatach. Formaty wielu producentów mają niejawną specyfikację, więc wtórne zaznajamianie się z nimi poprzez wsteczną inżynierię byłoby bezcelowe.

Językiem wykorzystanym na potrzeby programu jest język C++ w wersji standardu C++11. Wybór był podyktowany łatwym dołączaniem bibliotek napisanych w tym języku, obsługą arytmetyki wskaźnikowej, programowania obiektowego oraz niskim narzutem wydajnościowym.
\section{Wydajność}
Problem wydajności przetwarzania zależy od maszyny, na której pracuje implementacja. Wyróżniamy dwa główne przypadki – implementacja w systemie wbudowanym (np. aparacie cyfrowym, kamerze) oraz architekturach komputerów osobistych.

System wbudowany w aparacie jest przystosowany do przetwarzania obrazów, ale z racji wymagań energetycznych cechuje się niską mocą obliczeniową. Zwyczajowo nie posiada jednostki zmiennoprzecinkowej, bo obliczenia mogą być przeprowadzone bez jej udziału. Posiada za to jednostkę do obliczeń sygnałowych (DSP), która umożliwia przetwarzanie danych pobranych z matrycy (danych analogowych) oraz wspomaganie niektórych algorytmów. Przydaje się między innymi do szybkiego zapisu w formacie JPEG, poprzez przeprowadzanie dyskretnej transformaty kosinusowej. Bez wspomagania jednostki DSP trwałoby stanowczo zbyt długo. Ważnym aspektem jest też wąskie gardło w dostępie do pamięci masowej. Proste przetwarzanie obrazu wraz z konwersją do formatu JPEG i zapisem do pliku potrafi trwać dłużej niż sam zapis danych z matrycy, które zajmują kilkakrotnie więcej przestrzeni w pamięci. Implementacje w tym przypadku trzeba optymalizować pod konkretny sprzęt (posiadaną architekturę).

Implementacja przetwarzania w komputerze osobistym służy późniejszej obróbce zdjęć. W tym przypadku dysponujemy bardzo dużą mocą obliczeniową, możliwością szybkich obliczeń zmiennoprzecinkowych. Czasy wykonania nie są szalenie istotne, ale przy obróbce wspomaganej programem graficznym (ręczna korekta parametrów) jest ważne, by oczekiwanie na efekt zmian nie trwało zbyt długo. W tym przypadku można użyć znacznie bardziej złożonych algorytmów. Dalsza część tekstu odnosi się do tego właśnie przypadku i do tego przypadku została sporządzona implementacja programowa.

Aby zrozumieć wpływ kodu na działanie wynikowego programu przydają się programy nazywanie „Profilerami”. Badają one proces wykonywania się programu, na przykład: wywołania funkcji, wykonywane alokacje pamięci i odwołania do niej.

Przy przetwarzaniu obrazu z kamery wykonywane operacje arytmetyczne należą do prostych. Jest to głównie dodawanie i odejmowanie, ewentualne przesuwanie bitów, rzadko mnożenie. Bardzo obciążające są za to odwołania do pamięci, związane z pobieraniem i zapisywaniem wartości poszczególnych pikseli. Kluczowa jest więc odpowiednia organizacja danych w pamięci dla obrazu wynikowego. Pewnikiem jest, że w miarę możliwości należy mieć odpowiednią ilość pamięci RAM w jednym bloku (pojedyncza alokacja). Potrzebna pamięć to:

\(\text{Wysokość}*\text{Szerokość}*\text{Ilość składowych}*\text{Rozmiar wartości}\).

Liczba składowych dla mozaiki Bayera wynosi 3, dla niektórych typów mozaik 4 ({\em przetwarzanie czterokolorowe}). Pojedyncza wartość mieści się zazwyczaj w 16 bitach lub mniej. Czyli dla obrazu o rozmiarze około 5 Megapikseli potrzebujemy co najmniej 30 MB pamięci w jednym bloku.

Jeśli zaalokowaliśmy już wystarczająco dużo pamięci na dane musimy się zastanowić nad sposobem poruszania się po tych danych. Mamy pojedynczy blok pamięci, który możemy utożsamić z jednowymiarową tablicą z języka C. By zorganizować dane w trzech wymiarach (wysokość, szerokość, subpiksel) potrzebujemy dodatkowego mechanizmu. Dane wewnątrz powinny być zorganizowane w ten sam sposób, co dostęp do nich (jeśli iterujemy po wierszach, a następnie po kolumnach, to w tablicy powinny znaleźć się odpowiednio kolumny pierwszego wiersza, drugiego wiersza itd.). Zamiana skutkuje znacznym spowolnieniem programu. Czemu tak się dzieje?

Musimy wziąć pod uwagę, w jaki sposób działa cache procesora, bo z tym elementem mamy do czynienia w każdym przypadku (w systemie wbudowanym również). Kontroler pamięci cache pobiera potrzebne dane, które nie są dostępne w pamięci cache, poprzez zażądanie konkretnych bloków z pamięci RAM, w których te dane się znajdują. Jeśli program pobiera dane z możliwie spójnych obszarów pamięci, to pobieranie nowych do pamięci cache będzie rzadsze. Operacje, które przeprowadzamy na danych mają charakter lokalny (brane pod uwagę są piksele z otoczenia punktu), więc organizacja danych powinna być w tym samym schemacie. Podejście takie nazywa się {\em zasadą lokalności odniesień}.

Dalszą sprawą, która może oszczędzić sporo czasu jest zapisywanie danych w formacie zgodnym z formatem do zapisu, który w przypadku biblioteki \cite{libpng} ma schemat   wysokość, szerokość, dane piksela (wybór formatu między innymi RGB i BGR). Nie potrzeba wtedy konstruować dodatkowego bufora na dane w formacie zgodnym z biblioteką.

Ostatnią, ale nie mniej ważną sprawą jest łatwość oprogramowywania danego rozwiązania.
\subsection{Możliwe podejścia}
\subsubsection{Dostęp poprzez wskaźniki}
Ten sposób polega na trzykrotnym wyłuskaniu wskaźnika w celu pobrania/nadania wartości. Dodatkowym wskaźnikom przypisujemy wartości z tablicy niższej w hierarchii (arrayType*** wskazuje na adres z tablicy arrayType** itd.), aby uzyskać trzywymiarową strukturę na dane. 
\begin{verbatim}
colors = new arrayType**[colorSize];
singleMemoryBlock = new arrayType[imageSize];
colors[0]= new arrayType*[height*colorSize];
colors[color][height][width]=value;//nadawanie wartości
\end{verbatim}
Ten sposób cechuje się małym rozmiarem dodatkowych tablic wskaźników \((\text{Wysokość}+\text{Ilość kolorów})*\text{rozmiar}\) typu wskaźnikowego. Niestety zrywa on zasadę lokalności odniesień, bo często odwołujemy się do różnych subpikseli, które znajdują się w odległych obszarach pamięci. W bloku na dane najpierw znajdują się wszystkie subpiksele jednego koloru, potem drugiego itd. Rozwiązanie z punktu widzenia wydajności dosyć słabe. Można za to stosować wygodne dyrektywy preprocesora, np. \verb;#define red colors[redCode]; i odwoływać się poprzez \verb;red[height][width];.
\subsubsection{Dostęp poprzez wskaźniki – pomysł drugi}
\begin{verbatim}
colors = new arrayType**[height];
singleMemoryBlock = new arrayType[imageSize];
colors[0]= new arrayType*[height*width];
colors[height][width][color]=value;//nadawanie wartości
\end{verbatim}
Ten sposób cechuje się olbrzymim rozmiarem dodatkowych tablic wskaźników \((\text{Wysokość}+\text{Szerokość})*\text{rozmiar typu wskaźnikowego}\), co może dać rozmiar większy niż rozmiar danych (w przypadku procesorów x64), przez co podejście jest nieracjonalne. Za to zachodzi zgodność z zasadą lokalności odniesień.
\subsubsection{Obudowanie danych klasą dostępową}
\begin{verbatim}
singleMemoryBlock = new arrayType[imageSize];
arrayType get(int height, int width, int color){
int temp = (this->width*height+width)*this->colorSize+color;
        return singleMemoryBlock[temp];}
\end{verbatim}
Rozwiązanie polega na opakowaniu danych w klasie z metodami dostępowymi, które na bieżąco przeliczają potrzebne adresy w bloku z danymi. Wady to narzut związany z wywoływaniem funkcji, czyli operacje związane z przekazywaniem argumentów i skokiem w inny obszar pamięci – możliwe do zlikwidowania poprzez wykonanie {\em metody inline}. Kompilator z włączonymi optymalizacjami sam to zrobi.

Drugi narzut jest związany podwójnym mnożeniem w celu uzyskania adresu. We współczesnych komputerach klasy PC takie operacje nie są na szczęście dużym spowolnieniem. Ta metoda jest najwygodniejsza z programistycznego punktu widzenia, ułożenie danych w bloku może się zmieniać, a metoda dostępowa może zostać w tej samej postaci, bez potrzeby modyfikacji reszty programu. Nie ma także żadnego narzutu związanego z dodatkową alokacją pamięci. 
\clearpage
\subsubsection{Podejście mieszane}
\begin{verbatim}
singleMemoryBlock = new arrayType[imageSize];
helper= new arrayType*[height];
arrayType get(int height, int width, int color){
helper[height][width*this->colorSize+color]=value;}
\end{verbatim}
W przypadku słabszych procesorów może zdać egzamin metoda mieszana – pomocnicza tablica wskaźników dla wierszy/kolumn i metoda dostępowa umożliwiająca dostęp do konkretnego subpiksela. Klasa ma dalej te same metody dostępowe, a wykonujemy tylko jedno mnożenie, kosztem zaalokowania dodatkowej niedużej tablicy. Rozwiązanie zostało wykorzystane w implementacji.
\chapter{Schemat przetwarzania}
Aby uzyskać obraz z danych z matrycy, konieczne, bądź zalecane są dodatkowe kroki przed i po demozaikowaniu. Czasem konieczne jest przycięcie danych do aktywnego obszaru (będącego w ognisku matrycy). Niekiedy dzieje się to w aparacie podczas zapisu, a czasem należy wykonać to przed niżej wymienionymi krokami.
\section{Usuwanie błędnych pikseli}
Pierwszym krokiem, nie koniecznym, ale zalecanym dla poprawnych wyników jest korekcja błędnych pikseli ({\em bad/defective pixels}) z obrazu. Normalną rzeczą jest stałe uszkodzenie kilku promili pikseli w matrycy. Punkty, które zawsze dają fałszywe wyniki mogą być wykryte poprzez program, który wykonuje kilka ujęć o różnym naświetleniu i dokonuje porównania (błędne piksele nie będą prawidłowo reagować na przyrost światła). Taka lista błędnych punktów może też być zapisana na stałe podczas kalibracji aparatu w fabryce. Takie punkty mogą być oznaczone w pliku RAW na dwa sposoby, przez stałą zastępującą wartość piksela (najczęściej 0) – \verb;opcode FixBadPixelsConstant; (format DNG) \cite{dng}, bądź też poprzez dołączenie listy punktów do pliku – \verb;opcode FixBadPixelsList;. \verb;Opcode; są to definiowane przez format DNG dodatkowe instrukcje, które powinno obsługiwać oprogramowanie zgodne z tym formatem.

Można swobodnie używać stałych o niskich wartościach, ponieważ ciemny prąd matrycy, (o którym za chwilę) w praktyce nigdy nie jest bliski zeru. Brak tego kroku skutkuje kumulacją błędów w następnych etapach (błędy kumulują się w otoczeniu błędnego piksela).

\section{Kompensacja ciemnego prądu}
Nieco trudniejszą sprawą są błędne piksele, które powstały w skutek ujęć z niekorzystnym światłem. Wysokie czasy naświetlania, mały rozmiar matrycy i wysokie {\em ISO}, (co za tym idzie mniejszy odstęp sygnał-szum) sprzyjają powstawaniu tego typu zjawisk. Są to błędy powiązane między innymi ze zjawiskiem powstawania ciemnego prądu (tzw. prądu własnego) matrycy. Są to sygnały wykrywane niezależnie od światła padającego przez matrycę, generowane poprzez samorzutne, niekontrolowane przemieszczanie się elektronów w matrycy, związane głównie z jej temperaturą.

W dobrych warunkach rejestracji światła, rozkład wartości ciemnego prądu jest w miarę równomierny w całej matrycy. W obszarze matrycy znajdującym się poza ogniskiem obiektywu mierzy się rejestrowane wartości i liczy średnią wartość ciemnego prądu dla każdego kanału. Bywa on różny w zależności od koloru filtra, ponieważ sygnał z kanału niebieskiego jest wzmacniany bardziej niż z innych kanałów. Wystarczy, zatem od każdego piksela z matrycy odjąć wartości uśrednionego ciemnego prądu. Próg, dla którego wykonuje się tą operację nosi nazwę {\em poziomu czerni} (ang. {\em black level/point}).

W gorszych warunkach oświetleniowych, gdy ciemny prąd zaczyna przybierać coraz bardziej impulsowy charakter najlepszą metodą jest wykonanie tzw. „{\em Ciemnej Ramki}” (ang. {\em Dark Frame}) w ramach rejestrowania obrazu. Jest to ujęcie o tych samych parametrach, co ujęcie właściwe, ale z zamkniętą przesłoną. Wynikiem jest rejestracja ciemnego prądu w tych samych warunkach. Wystarczy odjąć wartości z ciemnej ramki, aby uzyskać wartości z matrycy odszumione z zaburzeń ciemnego prądu. Wymaga to rzecz jasna aparatu z migawką, bądź możliwością całkowitego zamknięcia przesłony, oraz dwukrotnie wydłużonego czasu naświetlania. Taka operacja jest wykonywana automatycznie przez większość aparatów dla ujęć z długim czasem naświetlania. W przypadku aparatów kompaktowych marki Canon jest to czas naświetlania powyżej 1,3 sekundy.

Dla przypadku zdjęcia wykonanego w złych warunkach oświetleniowych można użyć wyższego poziomu czerni oraz częściowo odfiltrować wartości odstające (zapalone punkty), które powodują wyraźne zaburzenia w obrazie.

\begin{figure}[t] 
\renewcommand{\figurename}{Zdjęcie}
\includegraphics[width=1\textwidth]{graphics/black-current-merge}
\caption{Wycinki zdjęcia, na którym znalazło się nocne niebo. Wykonano aparatem Nokia N900 z ISO 3200 i czasem naświetlania 1/8s. Zwiększony kontrast dla pokazania różnic.}
\label{fig:blackCurrent}
\end{figure}

\begin{samepage}
Dla zdjęcia \ref{fig:blackCurrent}:
\begin{itemize}
	\item{Po lewej – automatyczny poziom czerni – 16.} 
	\item{Na środku - zwiększony poziom do 60.}
	\item{Po prawej – zwiększony poziom i zastosowany filtr medianowy w oknie 5x5.}
\end{itemize}
\end{samepage}
	 
\section{Balans bieli}
Światło słoneczne i generowane sztucznie jest złożone z wielu różnych nałożonych na siebie fal o różnej częstotliwości. W zależności od panujących warunków oświetleniowych proporcje fal docierających do matrycy są różne. Białe obiekty nie dają w rezultacie równomiernego odczytu na każdym z filtrów barwnych. Aby skompensować to zjawisko stosuje się balans bieli, czyli przemnażanie wartości każdego piksela na matrycy przez współczynniki związane z barwą filtra. Wybór współczynników może nie być oczywisty przy ujęciu z różnymi źródłami światła (poszczególne obiekty oświetlone różnym światłem będą odbijać inne proporcje fal świetlnych). Współczynniki mogą być obliczone przez aparat na podstawie zarejestrowanego zdjęcia (np. na podstawie najjaśniejszego punktu na obrazie), na podstawie wprowadzonej wcześniej referencji (papierowa karta odbijająca równomierną ilość promieniowania w całym rejestrowanym spektrum) lub poprzez sztywny wybór predefiniowanych współczynników (stablicowanych). Jako, że współczynniki mają wartości bliskie jedynce, a jednostka do obliczeń zmiennoprzecinkowych nie jest obecna w aparacie stosuje się całkowitoliczbowe mnożenie i przesuwanie bitów. Dobrze jest unormować współczynniki w stosunku do najmniejszego (ułatwi to późniejszy krok związany z konwersją do docelowego systemu kolorów). Czasem podaje się balans bieli jako temperaturę barwową, ale wewnętrzne program w dalszym ciągu potrzebuje współczynników dla każdej składowej, które muszą być przeliczone z modelu matematycznego, który stanowi definicję {\em temperatury barwowej}.

Wydaje się, że operacje balansu bieli można wykonać po demozaikowaniu, ale w przypadku większości algorytmów da to pogorszenie wyników.

\section{Unormowanie wartości}
Po wstępnym przygotowaniu danych i demozaikowaniu dane są gotowe do następnego etapu.

Precyzja wartości zarejestrowanych w aparacie zależy od rozpiętości przetwornika analogowo-cyfrowego w aparacie i wynosi zwykle 10, 12 lub 14 bitów na piksel. Ponieważ zdjęcie zapiszemy z precyzją 8 lub 16 bitową, należy rozciągnąć histogram do 16 bitów, nawet przy 8 bitowej precyzji na piksel w obrazie wynikowym. Wynika to z utraty informacji dla zwężania histogramu, które przydadzą się w końcowym kroku ({\em korekcji gamma}).

Warto zauważyć, że czasem wartości w obrazie po demozaikowaniu przekroczą precyzję aparatu, między innymi ze względu na wcześniejsze przemnożenie przez współczynniki balansu bieli. Należy obciąć wartości do maksymalnej wartości dla precyzji aparatu. Wartość tego maksimum to {\em punkt saturacji}. Nie obcięcie tych wartości będzie skutkować dziwnymi kolorami w prześwietlonych obszarach, ze względu na niedobór którejś ze składowych (zazwyczaj tej z najmniejszym współczynnikiem balansu bieli). Istnieją algorytmy na częściowe odzyskiwanie informacji w prześwietleniach, oraz na adaptacyjne ustalanie {\em punktu saturacji}, dokonujące automatycznej korekty ekspozycji, ale są one poza tematyką pracy.

Aby rozciąganie histogramu było efektywne, należy stablicować przejście. W tablicy o rozmiarze równym maksymalnej wartości subpiksela w obrazie muszą się znaleźć wartości z nową precyzją wedle wzoru

\begin{center}
\(table[value]=\frac{value*65535}{max}\)
\end{center}


Gdzie max oznacza {\em punkt saturacji}. Pozostałym indeksom tablicy należy nadać wartość 65535. Następnie w całym obrazie należy użyć przejścia danego wzorem.

\begin{center}
\(\forall x \forall y \forall k \, \hat{I}_{x,y,k}=table[I_{x,y,k}]\)
\end{center}


\section{Przejście do docelowej przestrzeni kolorów}
Wzór barw uzyskiwanych z każdej matrycy jest różny. Producent kalibruje aparat i dostarcza wzorcową macierz przejścia z przestrzeni barw aparatu na inną unormowaną przestrzeń (najczęściej CIE XYZ). Z tej przestrzeni barw wiemy już jak przejść do docelowej przestrzeni, w której zapiszemy zdjęcie (najczęściej sRGB lub inne odmiany). Jeśli nie ma potrzeby wykonania dodatkowych operacji w przestrzeni pośredniej, dobrze jest od razu sporządzić macierz, która bezpośrednio dokona transformacji do przestrzeni docelowej koloru. Jest to możliwe, gdy obie transformacje są liniowe. Taką macierz oblicza biblioteka LibRaw \cite{libraw} podczas wczytywania pliku (zmienna \verb;cam_rgb[][];). Wystarczy przemnożyć przez nią każdy piksel, jako wektor subpikseli, w obrazie. Wartości przekraczające zakres 16 bitów zostają obcięte.

\section{Korekcja gamma}
Ostatnim krokiem przed zapisem jest korekcja gamma, czyli przejście z liniowej skali jasności na eksponencjalną. Jako, że liczba bitów przed i po operacji oraz wartość parametru gamma są stałe, wartości również można stablicować, już na poziomie kompilacji. W przypadku wyboru kilku wartości gamma wykonuje się tablicowanie dla każdej z nich. Obliczanie funkcji wykładniczej nie należy do najszybszych, więc przyniesie to wymierny zysk czasowy. W aparacie tylko poprzez tablicowanie można uzyskać rozsądny czas wykonania, obliczanie funkcji wykładniczej bez FPU jest jeszcze bardziej karkołomnym zadaniem.

W implementacji korekcja gamma została dołączona poprzez bibliotekę libpng i {\em ,,simplified API''}, które dołączono od wersji 1.6 tejże biblioteki \cite{libpng}. Pozwala to na przesłanie bufora z 16 bitami na kanał bezpośrednio do biblioteki, która sama przeskalowuje wartości w korekcji gamma przed zapisem.
\section {Zapis do pliku}
Ostatnim krokiem jest zapisanie wynikowego bufora do pliku. Do przechowywania zdjęć najbardziej rozpowszechnionym formatem jest JPEG, ale stratna kompresja może utrudniać wzrokową ocenę poprawności przeprowadzonego demozaikowania. Dlatego właśnie do zapisu został wykorzystany format PNG.

\chapter{Demozaikowanie}
\section{Demozaikowanie – założenia}
Istnieją dwa główne założenia na podstawie których można wnioskować wartości nieznanych pikseli:
{\em ,,We can state that two main rules have to be enforced so as to improve demosaicing results : spatial correlation and spectral correlation.''} \cite{comparison}
\begin{itemize}
\item {Korelacja przestrzenna zachodzi w otoczeniu zbiegającym do zera (im mniejsze okno operacji, tym lepsza spełnialność).}
\item {Korelacja widmowa zachodzi pomiędzy subpikselami.}
\end{itemize}
Na podstawie obu tych założeń można wnioskować, że w otoczeniu zbiegającym do zera, jasności subpikseli powinny zmieniać się o podobne wartości. W mozaice Bayera, ze względu na podwojenie składowej koloru zielonego, założenia są łatwiejsze do spełnienia pomiędzy kanałami R i G oraz G i B, niż pomiędzy R i B. Innymi słowy, składowa zielona jest ,,najbardziej pewna''.


\section {Przekłamania przy demozaikowaniu}
Proces demozaikowania wprowadza różnego rodzaju błędy do uzyskiwanego obrazu. Błędy te być ze sobą skorelowane (ujemnie lub dodatnio), więc dążenie do minimalizacji jednego z nich może dać pogorszenie w innym. Pewnym oczywistym faktem jest to, że obiekt o którymś z wymiarów mniejszym niż 2 piksele najprawdopodobniej nie będzie poprawnie odwzorowany w przestrzeni barw, ze względu na nieodwracalną utratę informacji.
\subsection {Rozmycie}
Błąd wynika z uśredniania wartości w otoczeniu. Im bardziej zaawansowana metoda wyszczególniania jednolitych obszarów (brania właściwego sąsiada z większą wagą) tym efekt jest mniej zauważalny. Warto zauważyć, że sama optyka aparatu powoduje pewne rozmycie, jeszcze przed mozaiką.
\subsection{Fałszywe kolory}
\label{subsec:falsecolors}
Artefakt polega na pojawianiu się pikseli z błędnym estymowanym kolorem, przy czym istnienie, bądź nie, błędu jest zależne od przyjętego progu T
\begin{center}
\(AffP(x,y)=\begin{cases}
     \text{prawda} &  \text{dla } \max\limits_{k=R,G,B}= (|I_{x,y}^{k}-|\hat{I}_{x,y}^{k}|)>T \\
     \text{fałsz} &  \text{w przeciwnym wypadku}
   \end{cases}\)
\end{center}

Próg powinien być określony relatywnie w stosunku do zbioru możliwych wartości w składowej. Np. dla precyzji 16 bitowej na kanał, możliwe wartości zawierają się od zera do 65535, stąd dla progu \(1\%\) odchylenia, możliwy błąd wynosi 655. Błąd może być dwojakiego rodzaju. Błędna wartość, ale poprawna dla otoczenia (w oryginalnym obrazie w sąsiedztwie znajduje się piksel, który spełnia warunek progu), bądź też nowy kolor, który nie występował w otoczeniu punktu w oryginalnym obrazie. Błędy związane z przesunięciem krawędzi obiektu o jeden piksel nie są dla ludzkiego oka istotne. Im więcej gęsto położonych krawędzi, tym nagromadzenie tego typu błędów będzie rosło.

\subsection{Efekt schodkowy (Zipper Effect)}
W skutek przesunięcia filtrów względem siebie, przy krawędziach obiektów można zaobserwować charakterystyczny ząbkowy wzór, przypominający fragment szachownicy. Często wzór ten ma fałszywy kolor. Jako, że wybrane w pracy algorytmy nie dążą do minimalizacji tego zjawiska, jakość pod tym względem nie będzie badana.

\section{Omówienie wybranych metod demozaikowania}
Metody wybrane do omówienia i przetestowania stanowią zbiór, od najprostszych do bardziej skomplikowanych. Kolejno wymienione metody stają się coraz bardziej złożone, zarówno w sposobie rozumowania, jak i złożoności algorytmicznej, która z nich wynika.
\subsection{Metoda najbliższego sąsiada (ang. Nearest Neighbor)}
\begin{figure}[h] 
%\renewcommand{\figurename}{Zdjęcie}
\includegraphics[width=1\textwidth]{graphics/NearestNeighbor}
\caption{Przykładowy schemat wyboru sąsiada}
\label{fig:nearestNeighbor}
\end{figure}
Najprostsza i najszybsza metoda demozaikowania. Polega ona na bezpośrednim kopiowaniu wartości brakujących składowych z obrazu źródłowego, od najbliższego sąsiada, który te wartości posiada. Ponieważ najbliższych sąsiadów spełniających ten warunek jest kilku, należy arbitralnie wybrać jednego z nich.

Intuicyjnie można wyczuć, że metoda ta powinna dawać najlepsze rezultaty czasu wykonania i najgorszą jakość. Sugerowany obszar zastosowania to nagrywanie sekwencji obrazów, gdy czas przetwarzania jest istotny dla zachowania odpowiedniego tempa sekwencji (liczby klatek na sekundę).

\subsection{Interpolacja dwuliniowa (ang. Bilinear)}
Najpowszechniej stosowana metoda demozaikowania. Brakujące składowe to uśredniona wartość z sąsiadujących pikseli w oknie 3x3. Dla większości z możliwych przypadków jest to istotnie interpolacja dwuliniowa, uwzględniająca dwa kierunki. Dla przypadku, gdy interpolacja następuje w punkcie o ustalonej barwie zielonej, kierunek możliwy do wyboru jest tylko jeden.

Przykładowo, dla punktu o ustalonej barwie czerwonej, aby uzyskać kolor zielony w tym punkcie dokonujemy mnożenia maski \(\frac{1}{4}* \begin{bmatrix}
  0&1&0 \\
  1&0&1 \\
  0&1&0
 \end{bmatrix} \) w oknie 3x3. 

Aby uzyskać kolor niebieski, za maskę podstawiamy \(\frac{1}{4}* \begin{bmatrix}
  1&0&1 \\
  0&0&0 \\
  1&0&1 \\
 \end{bmatrix} \)
Spodziewany czas wykonania dla tej metody powinien być krótki, a nagromadzenie błędów duże.
\subsection{Prosta interpolacja gradientowa (Simple Gradients)}
Rozszerzenie interpolacji dwuliniowej o adaptację i uwzględnienie korelacji między kanałami. Pomysł przedstawiony w pracy \cite{demosaic}. Kanał zielony zostaje wyróżniony, jako kanał jasności.

Etap pierwszy polega na uzupełnieniu brakujących wartości w kanale zielonym. Badamy wartość gradientu w otoczeniu szukanego punktu. Sugerowane rozwiązanie to wybór jednego z pośród dwóch kierunków (horyzontalnego i wertykalnego) w możliwie małym oknie. Interpolacja przebiega wzdłuż tego kierunku, którego wartość absolutna gradientu jest najmniejsza. Jeśli wartość gradientu w obu kierunkach jest taka sama, należy interpolować w obu kierunkach.

Schemat daje następujące wzory.
\begin{gather*}
\Delta x=|G_{-1,0}-G_{1,0}|\\
\Delta x=|G_{0,-1}-G_{0,1}|\\
G_{0,0}^{'}=\begin{cases}
\frac{1}{2}*(G_{-1,0}+G_{1,0}) &  \text{dla } \Delta x < \Delta y \\ 
\frac{1}{2}*(G_{0,-1}+G_{0,1})  &  \text{dla } \Delta x > \Delta y \\ 
\frac{1}{4}*(G_{0,-1}+G_{0,1}+G_{-1,0}+G_{1,0})  &  \text{dla } \Delta x = \Delta y
\end{cases}
\end{gather*} 


Etap drugi to interpolacja pozostałych dwóch kanałów według następującej procedury.
\begin{itemize}
\item{Weź punkty z otoczenia z ustalonymi wartościami szukanego koloru.}
\item{Od tych wartości odejmij wartości subpiksela zielonego w tych punktach}
\item{Uśrednij wyniki z poprzedniego punktu i dodaj go do wartości zielonego w szukanym punkcie. Otrzymany wynik to szukana wartość.}
\end{itemize}
Schemat dla koloru niebieskiego w punkcie o ustalonej barwie czerwonej (w przypadku odwrotnym analogicznie)
\begin{gather*}
B_{0,0}^{'}=G_{0,0}^{'}+\frac{1}{4}*(B_{-1,-1}-G_{-1,-1}^{'}+B_{1,-1}-G_{1,-1}^{'}+B_{-1,1}-G_{-1,1}^{'}+B_{1,1}-G_{1,1}^{'})
\end{gather*} 
Schemat dla kolorów czerwonego i niebieskiego w punkcie o ustalonej barwie zielonej pierwszej (dla zielonej drugiej analogicznie)
\begin{gather*}
R_{0,0}^{'}=G_{0,0}^{'}+\frac{1}{2}*(R_{0,-1}-G_{0,-1}^{'}+R_{0,1}-G_{0,1}^{'}) \\
B_{0,0}^{'}=G_{0,0}^{'}+\frac{1}{2}*(B_{-1,0}-G_{-1,0}^{'}+B_{1,0}-G_{1,0}^{'})
\end{gather*} 
Algorytm dużo bardziej skomplikowany od poprzedniego, oczekiwane wyniki powinny być zadowalające.

\subsection{Zmienna liczba gradientów (Variable Number of Gradients)}
Zarys algorytmu jest dostępny w Internecie na stronie pomysłodawcy \cite{gradients}. Kopiowanie tego opisu byłoby bezcelowe, zamiast tego podane zostały zasady, wedle których algorytm estymuje wartości. Po drobnych modyfikacjach, czyli rozróżnieniu punktów o barwie zielonej na dwa odrębne kolory, nadaje się do zastosowania w interpolacji czterokolorowej.

Przybliżona procedura:
\begin{itemize}
	\item{Weź okno 5x5. Policz w niej wartości 8 gradientów, w tym 4 dla kierunków ukośnych}
	\item{Wartość progu policz według formuły \(T = k1*Min + k2 * (Max - Min)  \), gdzie \(k1=1.5\) i \(k2=0.5\)}
	\item{Sumuj piksele dla poszczególnych kanałów, z kierunków odpowiadających wartościom gradientu, znajdującym się poniżej progu.}
	\item{Przypisz szukany kolor według wzoru \(S13= K13+\frac{Ssum - Ksum} {N}\), gdzie S jest symbolem szukanego koloru, a K symbolem koloru ustalonego, N liczbą gradientów wziętych pod uwagę.}
\end{itemize}
Algorytm jest skomplikowany implementacyjnie – dużo stałych odniesień do kierunku, gdzie łatwo o błąd w zapisie. Spodziewany jest również długi czas wykonania ze względu na liczbę odniesień do pamięci.

\section{Korekcja estymowanych wartości}
W niektórych skrajnych przypadkach estymacja wykonywana w procesie demozaikowania daje wyraźne przekłamania w obrazie, o charakterze szumu impulsowego. Oto techniki zaimplementowane w programie w celu zmarginalizowania problemu i poprawienia parametrów jakościowych obrazu.
\subsection{Filtr medianowy}
Bardzo popularna metoda odszumiania impulsów \cite{malina}, możliwa do zaadoptowania dla przypadku obrazów kolorowych. 

Należy stworzyć kopię obrazu. Zapisujemy wartości różnic w kanałach R-G i R-B dla pikseli z okna. Rozmiar okna nie jest ustalony. Wybieramy wartość środkową z zapisanych wartości (np. częściowo sortując listę elementów, aż do wartości środkowej). Dla R-G otrzymujemy medianę \(m^{R-G}\), dla R-B medianę \(m^{R-B}\).

Wzory na nowe punkty w oryginalnym obrazie:
\begin{gather*}
R^{'}=G+m^{R-G} \\
G^{'}=\frac{1}{2}*(R-m^{R-G}+B-m^{R-B}) \\
B^{'}=G+m^{R-B}
\end{gather*}
Pod względem wydajności nie jest to zbyt szybka metoda, ze względu na konieczność choćby częściowego posortowania wartości w celu znalezienia mediany. Należy również sporządzić kopię obrazu w pamięci.
\subsection{Nieliniowy filtr korekcyjny}
Podczas pisania programu można wychwycić miejsca w obrazie, dla których estymowane wartości potrafią przekroczyć dozwolony zakres dla typu wartości, w których są zapisywane. Powód takich zaburzeń łatwo odgadnąć, w niektórych punktach założenie o korelacji widmowej w obrazie nie jest spełnione, wtedy estymowana wartość jest znacząco różna od otoczenia. Intuicyjnie zakładamy, że wartości estymowane powinny znajdować się w zakresie ograniczonym przez minimalne i maksymalne wartości pewne. Ten tok rozumowania można rozszerzyć o podobne ograniczenie dla bliskiego otoczenia punktu.

Filtr jest zdefiniowany następująco. Dla każdego subpiksela, który był estymowany, w oknie znajdź wszystkie pewne piksele z oryginalnej mozaiki, zgodne z kolorem sprawdzanego subpiksela. Wśród znalezionych wartości znajdź minimum i maksimum. Dla wartości estymowanej poniżej minimum, ustaw minimum w badanym subpikselu. Dla wartości powyżej maksimum, ustaw maksimum w subpikselu.
\begin{gather*}
value^{'}=\begin{cases}
max & \text{dla } value>max \\
min & \text{dla } value<min \\
value & \text{dla } max \geq value \geq min
\end{cases}
\end{gather*} 
Operacja ma sens dla poprawiania wyników demozaikowań, które biorą pod uwagę korelację widmową. Dla wyników demozaikowania dwuliniowego filtr nie zmieni żadnego wyniku. Okno musi być w rozmiarze odpowiednim, by znalazło się w nim przynajmniej kilka pewnych pikseli, na których opiera się korekta. Rozsądne minimum dla okna to 5x5.

Filtr jest mało skomplikowany algorytmicznie. Miejsce, gdzie można, a nawet należy go usprawnić to znajdowanie pewnych pikseli z mozaiki. Nie trzeba sprawdzać każdego punktu z okna pod tym kątem. Ponieważ siatka jest regularna, wystarczy wyznaczyć pierwszą wartość, która spełnia założenie, a następne są już w znanej odległości. Dla punktów o barwie zielonej jest to wyjątkowo łatwe, bo zielony będzie zawsze drugi w pierwszym rzędzie/kolumnie w oknie o nieparzystych wymiarach (a tylko takie nas interesują). Następne poszukiwane punkty będą oddalone o dwa. Dla punktów o barwie czerwonej i niebieskiej, wyznaczenie pierwszego punktu od rogu nie jest już takie proste. Można wyprowadzić zależność logiczną pomiędzy kolorem estymowanej wartości, kolorem wartości pewnej w tym samym punkcie i rozmiarem maski. Funkcję logiczną, którą definiują te trzy parametry (a właściwie 2 ostatnie bity każdego z nich) należy zminimalizować (np. metodą siatek Karnough), a następnie wpisać na stałe do programu. Na pierwszy rzut oka formuły są kompletnie nieczytelne, ale doskonale przyspieszają wykonywanie filtrowania.
\subsection{Filtr korekcyjny z filtracją medianową.}
Można też stworzyć bardziej skomplikowany filtr, który połączy obie metody. W punktach oznaczonych przez nieliniowy filtr korekcyjny dokonać korekty poprzez filtr medianowy.

\chapter{Metodyka pomiarowa}
\section{Porównanie wydajnościowe}
Do porównania wydajności algorytmów użyto kilku rzeczywistych zdjęć o różnym rozmiarze. Do pomiaru czasu służył prosty szablon metody proxy, który obudowuje wskazaną metodę \cite{stackoverflow} i zwraca czas jej wykonania oraz biblioteka chrono ze standardu C++11. Zapewnia ona dokładność pomiarów dla systemów wykorzystujących zegar wysokiej precyzji (HPET). Dla uniezależnienia pomiaru od innych działających procesów, jeden z rdzeni procesora x86 został przypisany na stałe do wykonywania programu przez narzędzie systemu Linux o nazwie {\em taskset} oraz izolację rdzenia w jądrze systemu (parametr {\em isolcpus} dla uruchamiania jądra).

Oczywiście ta procedura nie eliminuje współdzielenia innych zasobów, takich jak pamięć operacyjna i masowa w systemie wieloprocesowym, stąd też pewna niedokładność w powtarzanych wynikach pozostanie niemożliwa do wyeliminowania.

Zmierzone czasy to odczyt pliku, czynności przed demozaikowaniem, demozaikowania i czynności po demozaikowaniu.

\section{Porównanie jakościowe}
Aby dokonać porównania należy posiadać wzorzec, który poddaje się mozaikowaniu (wycięciu składowych), a następnie podaje, jako wejście dla programu przetwarzającego obrazy RAW.

Aby dokonać porównania, wzorzec nie może być wynikiem algorytmu demozaikowania, co zawęża możliwy materiał badawczy. Do wyboru pozostaje skorzystanie z obrazów z aparatów 3CCD, wysokiej jakości skanów ze zdjęć uzyskanych aparatem analogowym lub obrazów uzyskanych przez tzw. interpolację {\em half size } – każdy piksel obrazu wynikowego jest wtedy definiowany przez pełną grupę pikseli mozaiki.

Są dwa sposoby na wprowadzenie mozaikowanego obrazu na wejście przetwarzania. Pierwszy to spreparowanie pliku RAW w formacie, który obsługuje biblioteka odczytująca, np. DNG. Drugi to programowa imitacja biblioteki odczytującej na taką, która poda mozaikowany obraz na wejście. Ten sposób został wykorzystany w implementacji.

Ważne jest, aby dokonywać porównania w liniowej skali jasności (bez wartości z korekcją gamma).

\subsection {Zaimplementowane metody porównawcze}
\subsubsection{Statystyka MAE}
\begin{gather*}
MAE(I,\hat{I})=\frac{1}{3XY}\sum_{k=R,G,B} \sum_{x=0}^{X-1} \sum_{y=0}^{Y-1} |I_{x,y}-\hat{I}_{x,y}|
\end{gather*} 
 Średni błąd bezwzględny jest to suma różnic odpowiadających sobie składowych pikseli z obrazu źródłowego i wynikowego, podzielona przez liczbę składowych i rozmiar obrazu. Im mniejszy wynik tym lepiej.
\subsubsection{Statystyka MSE}
\begin{gather*}
MSE(I,\hat{I})=\frac{1}{3XY}\sum_{k=R,G,B} \sum_{x=0}^{X-1} \sum_{y=0}^{Y-1} (I_{x,y}-\hat{I}_{x,y})^{2}
\end{gather*}
Błąd średniokwadratowy to suma różnic podniesiona do kwadratu i podzielona przez liczbę składowych i rozmiar obrazu. Jej charakterystyką jest szybki wzrost wartości przy dużych błędach. Im mniejszy wynik tym lepiej. Aby ułatwić porównanie wielkości MSE stosuje się skalę logarytmiczną.
\subsubsection{Peak to Signal-Noise Ratio}
\begin{gather*}
PSNR(I,\hat{I})= 10*log_{10}(\frac{d^{2}}{MSE(I,\hat{I})})
\end{gather*}
Parametr d wynosi 65535 dla precyzji 16 bitowej. Wyniki dla demozaikowania zawierają się zazwyczaj od 30dB do 40 kilku dB. Jest to przedstawienie statystyki MSE w formie ułatwiającej porównanie. Im wyższa wartość tym lepiej.

\subsubsection{Fałszywe kolory}
\begin{gather*}
FC_{\%}=\frac{100}{XY}\sum_{x=0}^{X-1} \sum_{y=0}^{Y-1}
\begin{cases}
1 & \text{dla } AffP(x,y)=true \\
0 & \text{dla } AffP(x,y)=false
\end{cases}
\end{gather*}
Procentowa ilość pikseli z błędnym kolorem, wedle zaproponowanej wcześniej metody wyboru z podrozdziału~\ref{subsec:falsecolors}. Zliczane są wszystkie błędne oraz wszystkie błędne, dla których otoczenie w oknie 3x3 nie spełnia warunku
\begin{gather*}
\exists x \exists y \max\limits_{k=R,G,B} (|I_{x,y}^{k}-|\hat{I}_{x,y}^{k}|)>T
\end{gather*}
Gdzie \(\hat{x}\),\(\hat{y}\) to współrzędne punktu zlokalizowanego w przez warunek \(AffP(x,y)=true\) zdefiniowany w podrozdziale~\ref{subsec:falsecolors}. \(I^{k}\) – Obraz źródłowy w kanale k, \(\hat{I}^{k}\) – obraz zdemozaikowany w kanale k.

\chapter{Wyniki i wnioski}
\section{Wydajność}
Na potrzeby testu przygotowano zestaw 5 ujęć w rzeczywistych warunkach, z 5 różnych aparatów cyfrowych. Różnią się precyzją pomiarową, rozmiarem matrycy i klasą aparatu, od zaawansowanego telefonu komórkowego do cyfrowej lustrzanki.
  \begin{tabular}{*{4}{l|} l}
    model & szerokość & wysokość & bitów na piksel & Megapiksele \\ \hline
    Nokia N900 by FCamera &	2592 & 1968 & 10 & 5,1 \\ \hline
    Canon A590IS with CHDK & 3288 & 2470 & 10 & 8,1 \\ \hline
    Samsung EX1 & 3682 & 2760 & 14 & 10,2 \\ \hline
	Canon EOS 500D & 4770 & 3178 & 14 & 15,2 \\ \hline
	Pentax K-30 & 4936 & 3272 & 10 & 16,2 \\
  \end{tabular}

Parametry programu dla testu – brak odszumiania wejścia i wyjścia, domyślny poziom czerni oraz punkt saturacji. Włączona korekta kolorów.

Testy przeprowadzono na procesorze AMD Athlon X3 3.0 GHz.

Precyzja pomiarów jest bardzo wysoka, możliwe odchylenie jest mniejsze niż przyjęta jednostka czasu (milisekundy).

Warto zauważyć, że czas zapisu pliku w formacie PNG jest trudny do oszacowania, nie jest stały w zależności od wielkości pliku. Dodatkowym zaburzeniem jest czas oczekiwania na pamięć masową, stąd czas zapisu należy traktować orientacyjnie. W związku z tym czas zapisu nie został uwzględniony w końcowym porównaniu. Czas odczytu może być stały, jeśli pamięć masowa jest buforowana, z buforem o wielkości wystarczającej dla pomieszczenia testowanych plików. Wówczas gdy test jest powtarzany, dane są odczytywane z bufora, jak w zamieszczonych wynikach.
\clearpage
\begin{figure}[h!] 
\renewcommand{\figurename}{Tabela}
\includegraphics[width=1\textwidth]{graphics/wynikiWydajnosciowe-crop}
\caption{Wyniki wydajnościowe}
\label{fig:wynikiWydajnosciowe}
\end{figure} 

Jako, że wszystkie porównywane algorytmy cechują się liniowym czasem wykonania, zależnym wprost od liczby przetwarzanych pikseli, można dokonać porównania czasu przetwarzania w odniesieniu do jednego miliona pikseli (Wykres~\ref{fig:wykres1} i Wykres~\ref{fig:wykres2}).

\begin{figure}[h!] 
\renewcommand{\figurename}{Wykres}
\includegraphics[width=1\textwidth]{graphics/graph1}
\caption{Uśredniona zależność liczby milisekund potrzebnej do demozaikowania jednego miliona pikseli}
\label{fig:wykres1}
\end{figure} 
\begin{figure}[h!] 
\renewcommand{\figurename}{Wykres}
\includegraphics[width=1\textwidth]{graphics/graph2}
\caption{Uśredniona zależność całkowitej liczby milisekund potrzebnej do przetworzenia jednego miliona pikseli (poza czasem zapisu).}
\label{fig:wykres2}
\end{figure}
Wszystkie algorytmy różnią się znacząco czasem wykonania, ale w przypadku porównywania całkowitych czasów sytuacja wygląda inaczej. Różnicę w przypadku przetwarzania algorytmami Nearest Neighbor i Bilinear są nieznaczne (ok. 10\(\%\)), w przypadku przyrównania najprostszego do Simple Gradients, jest to już bardziej znacząca różnica (ok. 40\(\%\)). Algorytm VNG znacząco odstaje czasem wykonania, zarówno pod względem czasu demozaikowania, jak i czasu całkowitego przetwarzania obrazu.

\section{Jakość} 
\subsection{Algorytmy demozaikowania}
Na potrzeby testu przygotowano 6 zdjęć z bazy zdjęć Kodaka \cite{photocd}. Wszystkie mają rozmiar 3072 na 2048 (6,3 Megapikseli). Różnią się szczegółowością, stopniem naświetlenia i proporcjami kolorów. Testy wykonano w 16 bitowej precyzji na kanał, w przestrzeni barw RGB. Próg fałszywego koloru przyjęto jako 1\(\%\) zakresu precyzji.
\clearpage
\begin{figure}[h!]
\renewcommand{\figurename}{Obraz}
        \begin{subfigure}[b]{0.45\textwidth}
                \includegraphics[width=\textwidth]{graphics/IMG0001}
                \caption{ }
        \end{subfigure}
        \hfill
        \begin{subfigure}[b]{0.45\textwidth}
                \includegraphics[width=\textwidth]{graphics/IMG0005}
                \caption{ }
        \end{subfigure}
        \\
        \begin{subfigure}[b]{0.45\textwidth}
                \includegraphics[width=\textwidth]{graphics/IMG0007}
                \caption{ }
        \end{subfigure}
        \hfill
        \begin{subfigure}[b]{0.45\textwidth}
                \includegraphics[width=\textwidth]{graphics/IMG0008}
                \caption{ }
                \label{obraz4}
        \end{subfigure}
        \\
        \begin{subfigure}[b]{0.45\textwidth}
                \includegraphics[width=\textwidth]{graphics/IMG0019}
                \caption{ }
        \end{subfigure}
        \hfill
        \begin{subfigure}[b]{0.45\textwidth}
                \includegraphics[width=\textwidth]{graphics/IMG0023}
                \caption{ }
        \end{subfigure}
\end{figure}
\begin{figure}[h!] 
\renewcommand{\figurename}{Tabela}
\includegraphics[width=1\textwidth]{graphics/wynikiJakosciowe-crop}
\caption{Wyniki jakościowe. Pogrubieniem wyróżniono wyniki odmienne od oczekiwanych.}
\label{fig:wynikiJakosciowe}
\end{figure} 
Dla większości obrazów wyniki są zgodne z zakładanymi, czyli najlepsze wyniki osiąga algorytm VNG, następnie Simple Gradients, Bilinear, a na szarym końcu Nearest Neighbor. Pewnym odchyleniem jest gorszy wynik algorytmu Simple Gradients przy obrazie 6. Zawiera on dużą ilość jednolitych obszarów oraz nieostre tło (tzw. {\em głębię ostrości}). W tym przypadku proste uśrednianie daje lepsze wyniki.
\clearpage 
\subsection {Filtracja Post Processing}
Dokonano także porównania proponowanych filtrów pod względem poprawy wyników. Odnoszą się do poprawy algorytmów korzystających z korelacji między kanałami kolorów, czyli Simple Gradients i VNG. 

W tabelach podano wyniki jako różnicę jakości względem Tabeli~\ref{fig:wynikiJakosciowe}. Wynik dodatni oznacza poprawę parametru, ujemny pogorszenie. Wyniki odnoszą się do dobranych optymalnie rozmiarów okna. Wybór innego rozmiaru daje gorsze wyniki.
\begin{figure}[h!] 
\renewcommand{\figurename}{Tabela}
\includegraphics[width=1\textwidth]{graphics/oknoPrzetwarzania-crop}
\caption{Rozmiary okien przetwarzania.}
\end{figure} 
\begin{figure}[h!] 
\renewcommand{\figurename}{Tabela}
\includegraphics[width=1\textwidth]{graphics/nieliniowyKorekcyjny-crop}
\caption{Nieliniowy filtr korekcyjny. Kolorem czerwonym wyróżniono pogorszone parametry.}
\end{figure} 
\clearpage
Pierwsza zaproponowana filtracja skutecznie poprawia wszystkie parametry obrazu dla demozaikowania algorytmem Simple Gradients. Dla wyników algorytmu VNG daje nieznaczącą poprawę, bądź nawet pogorszenie parametrów.
\begin{figure}[h!] 
\renewcommand{\figurename}{Tabela}
\includegraphics[width=1\textwidth]{graphics/nieliniowyKorekcyjnyMediana-crop}
\caption{Nieliniowy filtr z korekcją medianową. Kolorem czerwonym wyróżniono pogorszone parametry.}
\end{figure} 
	
Druga filtracja o podobnej konstrukcji daje podobne wyniki dla algorytmu Simple Gradients. Oferuje gorsze wyniki w jednolitych obrazach, ale lepsze w obrazach o wysokim poziomie szczegółów, takich jak Obraz~\ref{obraz4}. Dla algorytmu VNG pogarsza wyniki poza Obrazem~\ref{obraz4}.
\clearpage
\begin{figure}[h!] 
\renewcommand{\figurename}{Tabela}
\includegraphics[width=1\textwidth]{graphics/mediana-crop}
\caption{Filtr medianowy. Kolorem czerwonym wyróżniono pogorszone parametry.}
\end{figure} 

Filtracja medianowa ma inny charakter. Skutecznie tłumi wartości odstające (PSNR), inne parametry zazwyczaj pogarsza. Im bardziej jednolity obraz, tym poprawa parametru mniejsza.

\chapter{Podsumowanie}
W ramach pracy uzyskano poprawnie działający, funkcjonalny program do wywoływania cyfrowych zdjęć, który można swobodnie dostosować w zależności od potrzeb. Zawiera on funkcjonalność zamieszczonego w pracy schematu przetwarzania.

Wybrane algorytmy demozaikowania dały rezultaty zgodne z przypuszczalnymi. 
\section{Wnioski końcowe}
Najlepsze rezultaty jakościowe w każdym przypadku uzyskał algorytm VNG. Niestety cechuje się on długim czasem wykonania, nieodpowiednim do zastosowań systemów czasu rzeczywistego. Zadowalające wyniki czasu wykonania uzyskał algorytm Simple Gradients. Poprzez dodatkowe korekcje można dodatkowo podnieść jego wyniki jakościowe.

Algorytm Nearest Neighbor, mimo braku operacji arytmetycznych nie stanowi dużego zysku czasowego w stosunku do interpolacji dwuliniowej (Bilinear), oferując dużo gorsze wyniki jakościowe.

Dla systemu wbudowanego, np. w aparacie cyfrowym najlepiej nadają się metody o małym stopniu komplikacji, takie jak Simple Gradients i Bilinear. W zależności od rezerwy posiadanych zasobów w stosunku do oczekiwanego czasu przetwarzania (zdjęcie pojedyncze/seryjne), można zaimplementować obie i używać obiektywnie lepszej w danej sytuacji.

